\subsection[APT]{Gestion des paquets avec APT}

\begin{frame}
  \pagetitre{Gestion des paquets avec APT}
\end{frame}


%%%%%% haut niveau : apt, aptitude

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{La famille apt}
  \begin{itemize}
  \item synaptic
  \item aptitude
  \item apt-get
    \begin{itemize}
    \item update
    \item install
    \item ...
    \end{itemize}
  \item apt-cache
    \begin{itemize}
    \item search
    \item show
    \item policy
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \medskip
  \titre{Fichiers}
  \fichier{/etc/apt/apt.conf.d/}\\
  \fichier{/etc/apt/sources.list}
  
  \medskip
  \titre{Documentation}
  \pkg{apt-howto-en}, \pkg{apt-howto-fr}
\end{frame}

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{TP -- apt}
  \begin{enumerate}
  \item Mettre à jour sa distribution.
  \item Examiner le fichier \fichier{/etc/apt/sources.list} et en comprendre la syntaxe.\\
    Quelle est l'organisation d'un miroir Debian ?
  \item Ajouter aux sources APT les dépôts de la distribution testing.\\
    Que se passe-t-il en cas de demande de mise à jour ?
  \item Créer \fichier{/etc/apt/apt.conf} afin de fixer la version (\emph{release}) par défaut à stable.\\
    Retenter une mise à jour.
  \item \textbf{apt} garde une copie de sauvegarde des paquets téléchargés. Effacer ces fichiers.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{La dernière évolution : aptitude}
  \begin{itemize}
  \item Historique
    \begin{enumerate}
    \item dselect
    \item apt-get
    \item aptitude
    \end{enumerate}
\bigskip
  \item Interfaces
    \begin{itemize}
    \item Ligne de commande (sous-commandes compatibles \cmd{apt-get}) 
    \item Interface semi-graphique (ncurses)
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Les avancées d'aptitude
    \begin{itemize}
    \item un log des opérations : \file{/var/log/aptitude}
    \item distinction paquets : installés automatiquement / à la demande
    \item résolution des dépendances : meilleure, plusieurs alternatives
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Documentation : \pkg{aptitude-doc-en}, \pkg{aptitude-doc-fr}
  \end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%% Bas niveau : dpkg 

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{Les paquets Debian}
   Paquet binaire (.deb) ou source (.dsc)

  \titre{Contenu d'un paquet binaire (.deb)}
  \begin{itemize}
  \item Archive des fichiers (data)
\medskip
  \item Métadonnées (control/control)
    \begin{itemize}
    \item Descriptions textuelles : courte et longue
    \item Section : classement du paquet dans une hiérarchie debian
    \item Version 
    \item Dépendances, conflits, suggestions, recommandations...
    \item debtags : indexation du paquet\\
      Par exemple : network\string:\string:service, suite\string:\string:apache
    \end{itemize}
\medskip
  \item Utilitaires (control/...)
    \begin{itemize}
    \item scripts installation / suppression
    \item sommes de contrôle (MD5sum)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\lpiftitle{102.4}{Travaux pratiques}
\titre{Examen du paquet dpkg}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item À la main\\
    Commandes : \file{ar t}, \file{tar -x}
\bigskip
  \item Avec l'outil dédié\\
    Commande : \file{dpkg-deb}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{Deux cas particuliers}

  \begin{itemize}
 
  \item Méta-paquets
    \begin{itemize}
    \item Paquet ``réel'' : le .deb existe
    \item Paquet de paquets : via les dépendances
    \item Exemple : \pkg{gnome}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Paquets virtuels
    \begin{itemize}
    \item Paquet virtuel : le .deb n'existe pas
    \item Indique un service générique, fourni par plusieurs paquets
    \item Exemple : \pkg{mail-transport-agent} ; cf \pkg{mailman}
    \end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{dpkg : gestion locale}
  \alert{dpkg} manipule les paquets debian (\fichier{.deb}) sans accès réseau.

  \bigskip
  \titre{Principales options de dpkg}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{dpkg -i paquet.deb} $\longrightarrow$ installe
  \item \shellify{dpkg -r paquet} $\longrightarrow$ désinstalle
  \item \shellify{dpkg -L paquet} $\longrightarrow$ liste les fichiers du paquet
  \item \shellify{dpkg -S fichier }$\longrightarrow$ recherche \fichier{fichier} parmi les paquets installés
  \end{itemize}

  \bigskip
  \alert{dpkg} est souvent nécessaire pour les opérations fines (conflits importants, diagnostic, etc.)
\end{frame}

\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{TP -- dpkg}
  \begin{enumerate}
  \item Installer \file{ncdu} à partir des sources. En quoi est-ce pénible ?
  \item Télécharger le navigateur Opera (\verb!www.opera.com!) et l'installer grâce à \shellify{dpkg}.
  \item Avec \shellify{dpkg}, lister les fichiers installés par Opera.
  \item Quels exécutables sont fournis par le paquet \textbf{sysvinit} ?
  \item Quels sont les paquets actuellement installés sur votre machine ?
  \item De quel paquet provient la commande \shellify{ifconfig} ?
  \item Reconfigurer le serveur mail local.
  \end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{Reconfiguration d'un paquet}
\bigskip
  \titre{Debconf}
   \begin{itemize}
   \item une mémoire des choix de configuration
   \item interfaces : dialog, readline, n-i, gnome, kde, (editor, web)
   \item priorités : low, medium, high, critical
   \item fichier de configuration : \file{/etc/apt/apt.conf.d/70debconf}
   \item base : \file{/etc/debconf.conf}, \file{/var/cache/debconf/*}
   \item manpages : \file{debconf(7), debconf(1), debconf.conf(5)}
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{Commandes}
   \begin{itemize}
  \item \cmd{dpkg-reconfigure <paquet>}
  \item manpages : \file{dpkg-reconfigure(8), dpkg-preconfigure(8)}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \lpiftitle{102.4}{Le suivi de bugs de Debian}
  \titre{BTS : le Bug Tracking System}

  \bigskip
   \begin{itemize}
  \item \url{http://www.debian.org/Bugs/}
  \bigskip
  \item intégration à APT : \pkg{apt-listbugs}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Déposer un bug}
   \begin{itemize}
  \item le paquet \pkg{reportbug}
  \end{itemize}
\end{frame}

